


\section{Стохастические дифференциальные уравнения}
\subsection{Уравнение Ланжевена}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Уравнение Ланжевена}
  
  % \begin{block}{Стохастическое дифференциальное уравнение (СДУ)}
  %   — дифференциальное уравнение, в котором один член или более
  %   имеют стохастическую природу, то есть представляют собой
  %   стохастический процесс.
  % \end{block}

  
\begin{equation}
  \d x^i=a^i(x^k,t)\d t+b^i_\alpha(x^k,t)\d W^{\alpha},
\end{equation}
где $x^i=x^i(t)$

\begin{equation}
  \d W= \varepsilon \sqrt{\d t}; \qquad  \varepsilon \sim N(0,1)
\end{equation}

% \break

% \begin{equation}
%   x^i(t)=x^i(0)=\int_{0}^{t} a^i\Bigl(x^k(\tau),\tau \Bigr)\d \tau+\int_{0}^{t} b^i_{\alpha}\Bigl(x^k(\tau),\tau\Bigr)\d W^{\alpha}(\tau)
% \end{equation}


% \begin{equation}
%   \int_{0}^{t} b \Bigl(x^k(\tau),\tau \Bigr) \d W(\tau)=\lim_{h\to 0} \sum \limits_{k=0}^{t/(h-1)} b(x(\tau_k),\tau_k)\left[ W(\tau_{k+1})-W(\tau_k)\right]
% \end{equation}

% Где $h=t_{k+1}-t_k$; $\tau_k=(1-q)t_k+qt_{k+1}$, $q\in[0,1]$

% \begin{itemize}
% \item $q=0$ --- интерпретация Ито ;
% \item $q=0,5$ --- интерпретация Стратоновича.
% \end{itemize}

\break

\begin{block}{Лемма Ито}
  \begin{equation}
    \d f=\left[ \partial_t f+a^i f_{,i} + \frac{1}{2} b^i b^j f_{,ij}
    \right] \d t + b_{\alpha}^i f_{,i} \d W^{\alpha}
  \end{equation}
  где $f:=f(x^k,t)$; $a^i:=a^i(x^k,t)$; $b^i:=b^i(x^k,t)$; $\d W^{\alpha}:=\d W^{\alpha}(t)$.

\end{block}

\end{frame}




\subsection{Уравнение Фоккера--Планка}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Уравнение Фоккера--Планка}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \partial_t p = -\partial_i \left[A^i p\right] + \partial_i \partial_j \left[B^{ij}p\right],
    \end{equation}
  \end{block}
  где $p:=p(x^k,t)$; $A^i:=A^i(x^k,t)$; $B^{ij}:=B^{ij}(x^k,t)$.

  $A^i$ --- вектор сноса и $B^{ij}$ --- тензор диффузии.

  \begin{block}{Связь уравнений Ланжевена и Фоккера--Планка}
    
    \begin{gather}
      A^i(x^k,t)=a^i(x^k,t), \\
      B^{ij}(x^k,t)=\frac{1}{2} b^i_{\alpha}(x^k,t) b^{\,j \alpha}(x^k,t).
    \end{gather}
  \end{block}

\end{frame}



\subsection{Введение стохастического члена}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Феноменологическое введение стохастического члена}
  
  \begin{block}{Одномерный осциллятор с диссипацией}
    \begin{equation}
        \begin{cases}
          m\dot{x}=p; \\
          \dot{p}=F.
        \end{cases}
    \end{equation}
        
    \begin{gather}
      F=-k x -2\lambda p.
    \end{gather}
    
  \end{block}
      
  \begin{gather}
    F=-\left( k+ \sigma_1\d W^1\right)x-\left(2\lambda+\sigma_2
      \d W^2\right) p+\sigma_3 \d W^3.
  \end{gather}
  
\end{frame}


\section{Основное кинетическое уравнение}
\subsection{Основное кинетическое уравнение}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Основное кинетическое уравнение}

  % Основное кинетическое уравнение (Master equation), называется
  % также производящим или управляющим уравнением. Это уравнение
  % описывает эволюцию распределения вероятностей в цепи Маркова с
  % непрерывным временем и представляет собой разновидность уравнения
  % Колмогорова-Чепмена для марковских процессов.

  \begin{block}{Непрерывный случай}
    \begin{equation}
      \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t) \right]\d x',
    \end{equation}
        
    $x:=x(t)$ --- непрерывная величина
                
  \end{block}

  \begin{block}{Дискретный случай}
    \begin{equation}
      \dot{P}(n,t) = \sum \limits_{n  \ne n'} \left[ w(n|n') P(n'|t) -
        w(n'|n) P(n|t) \right]
    \end{equation}
        
    $n:=n(t)$ --- дискретная величина
                
  \end{block}

  \break
  
  \begin{block}{Тензорная запись}
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        w_{n'}^n =w(n|n'), \text{ где } n \ne n' \\
        w_{n}^n =- \sum \limits_{n = n'} w(n|n') = w(n|n') -
        \delta(n,n') \sum \limits_{n''} w(n''|n)
      \end{gathered}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'},  \\
        \dot{p} = \hat{w} p.
      \end{gathered}
    \end{equation}
    
  \end{block}
  
  % \begin{equation}
  %   \frac{dP(x,t)}{dt}=\int
  %   \left(w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t)\right)dx',
  % \end{equation}
  % где $w(x|x')$ --- вероятность перехода системы из состояния $x'$
  % в состояние $x$ за единицу времени.


  % Если множество возможных значений является дискретным
  % множеством состояний, то для вероятности $Р(n,t)$ нахождения
  % системы в состоянии $n$ в момент времени $t$ основное
  % кинетическое уравнение имеет вид~\cite{lit3}::

  % \begin{eqnarray} \label{eq:mas_eq}
  %   \begin{aligned}
  %     \frac{dP(x,t)}{dt}= \sum\limits_{x'\ne x} \left(
  %       w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t) \right),
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

  % где $w(x|x',t)$ --- вероятность перехода системы из состояния
  % $x'$ в состояние $x$ в единицу времени.

\end{frame}




% \subsection{Разложение Крамерса-Мойала}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Разложение Крамерса-Мойала}

%   % Разложим основное кинетическое уравнение в ряд Тейлора


% \begin{equation}
%   \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t)                       \right]\d x'.
% \end{equation}


% \begin{equation} 
%   \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}= \sum\limits_{n=1}^{ \infty}
%   \frac{(-1)^n}{n!} \left[ \frac{\partial }{\partial x} \right]^{n} \left[ \alpha_n(x,t) p(x,t) \right]
% \end{equation}

% \begin{multline} 
%   \alpha_n(x,t)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x'
%   = {} \\ {} =\lim_{\Delta t \to 0} \frac{1}{\Delta t}
%   \int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n p_{1|1}(x,t|x',t+\Delta t)
%   \d x'.
% \end{multline}


% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}=-\frac{\partial }{\partial x}
%     \left[ \alpha_1(x,t) p(x,t) \right]+\frac{1}{2}\frac{\partial^2
%     }{\partial x^2}  \left[ \alpha_2(x,t) p(x,t) \right].
%   \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}

% \subsection{Разложение ван Кампена}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Разложение по обратному размеру системы
%     (Н.\,Г.~ван Кампен)}

%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       x=a/\Omega \\
%       a= \Omega \varphi(t)+\sqrt{\Omega}z \\
%       \alpha_n(x)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x' \\
%       \alpha_n(a)=\Omega \tilde{\alpha}_n(x) \\
%       \dot{\varphi}(t)= \tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
%     \end{gathered}
%   \end{equation}

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%       \frac{\partial p(z,t)}{\partial t}=-\tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
%       \frac{\partial }{\partial z} p(z,t) +
%       \frac{1}{2}\tilde{\alpha}_2(\varphi(t)) \frac{\partial^2
%       }{\partial z^2} p(z,t)
%   \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}

\section{Одношаговые процессы}
\subsection{Одношаговые процессы}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Одношаговые процессы}

  \begin{figure}[H]
    % \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{markov}
    \caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
    \label{fig:1.2}
    % \end{center}
  \end{figure}


  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      w_{n'}^n = \mu (n') \delta(n,n'-1)+\lambda (n') \delta(n,n'+1)    , \text{ где } n \ne n' \\
      w_{n}^n = - \left( \lambda (n)+\mu (n)\right)
    \end{gathered}
  \end{equation}

  \break

  \begin{equation}
    \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'}
  \end{equation}
  
Основное кинетическое уравнение для одношаговых процессов

  \begin{multline} 
    \dot{P}(n,t) = - \lambda (n-1)P(n-1,t)+\mu (n+1)P(n+1,t) {} \\ {} -
    \left( \lambda (n)+\mu (n)\right) P(n,t).
  \end{multline}
  
  \break
  

% \begin{block}{Лестничные операторы}
%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       af(n)=f(n-1) \\
%       a^{\dagger}f(n)=f(n+1)
%     \end{gathered}
%   \end{equation}
% \end{block}  

% \begin{block}{Основное кинетическое уравнение}
%   \begin{equation}
%     \dot{P}(n,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(n)P(n,t)+(a-1)\lambda (n)P(n,t).
%   \end{equation}
% \end{block}

% \break

%   \begin{equation}
%     \dot{p}(x,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(x)p(x,t)+(a-1)\lambda (x)p(x,t).
%   \end{equation}

%   \begin{equation}
%     a^{\dagger}=1+ \frac{\partial }{\partial x} +
%     \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}+ \ldots
%   \end{equation}

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \dot{p}(x,t)=-\frac{\partial }{\partial x} \left( \lambda (x)-\mu
      (x)\right)p(x,t) + \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}
    \left( \lambda (x)+\mu (x)\right)p(x,t).
  \end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
  \begin{equation}
    \dot{x}(t)= 
    \left( \lambda (x) - \mu (x)\right) \d t + \sqrt{ \left( \lambda
        (x)+\mu (x)\right)} \d W.
  \end{equation}
\end{block}

\end{frame}





\section{Кинетические уравнения}
\subsection{Кинетические уравнения}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Кинетические уравнения}

  \begin{equation}
    n_i^{\alpha} x^{i}
    \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftarrows}}
    m_i^{\alpha} x^{i}
  \end{equation}
  $i$ --- реагенты, $\alpha$ --- реакции,

  $m_i^{\alpha}$ и $n_i^{\alpha}$ ---  количество $i$-го реагента в реакции $\alpha$.


  \begin{equation}
    r_i^{\alpha} =m_i^{\alpha}- n_i^{\alpha}.
  \end{equation}

  \break

Вероятности переходов

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{+}
      \prod_{\crd{i}} \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-n^{\crd{i} \crd{\alpha}})!}        \\
      \mu_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{-} \prod_{\crd{i}}
      \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \crd{\alpha}})!} .
    \end{gathered}
  \end{equation}

Основное кинетическое уравнение

\begin{multline} 
  \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{ \mu_{\crd{\alpha}}
    (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}}
    (x^i-r^{i \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
      (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
\end{multline}

\end{frame}

\subsection{Разложение Крамерса--Мойала}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Разложение Крамерса-Мойала}

  % \begin{multline}
  %   \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{
  %     \mu_{\crd{\alpha}} (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i
  %     \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i-r^{i
  %     \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  %   \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
  %       (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
  % \end{multline}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \partial_t p = \partial_i 
      \left[ 
        r^{i \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) p \right]
      + \frac{1}{2}\partial_i\partial_j \left[  r^{i
          \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}}) p \right].
    \end{equation}
  \end{block}
  % где
  % \begin{multline}
  %   A^i (x^k) = r^{i \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) B^{ij} (x^k) =r^{i
  %   \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}})
  % \end{multline}

\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
  \begin{equation}
    \dot{x}(t)= 
    \left[ 
        r^{i \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) \right] \d t + 
      \sqrt{ 
        \left[  r^{i
          \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}}) \right]
    } 
    \d W.
  \end{equation}
\end{block}


\end{frame}


\section{Реализации}
% \subsection{Экспоненциальный рост}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Экспоненциальный рост}

%   % \begin{equation}
%   %   \begin{aligned}
%   %     x &\ \xrightarrow{k_1}2x \\
%   %     x &\ \xrightarrow{k_2}0
%   %   \end{aligned}
%   % \end{equation}

%   % Первая строка описывает рождение новой особи с коэффициентом
%   % рождаемости $k_1$, а вторая гибель с коэффициентом смертности
%   % $k_2$. Вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:

%   % \begin{equation}
%   %   W(x|x',t)=\lambda^1(x')\delta_{x,x'+1} + \mu
%   %   ^(x)'\delta_{x,x'-1}.
%   % \end{equation}
%   % где
%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       u \xrightarrow{k_1} 2u &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
%       u \xrightarrow{k_2}0   &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

%   Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.


%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \lambda_1= k_1\frac{u!}{(u-1)!}=k_1u, \\
%       \lambda_2= k_2\frac{u!}{(u-1)!}=k_2u.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}

%   Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

%   \break

%   % Коэффициенты $\alpha _i$:
%   % \begin{eqnarray}
%   %   \begin{aligned}
%   %     &\ \alpha_1=\sum\limits_{x'}(x-x')w(x'|x)=k^1x-k^2x \\
%   %     &\ \alpha_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2w(x'|x)=k^1x+k^2x
%   %   \end{aligned}
%   % \end{eqnarray}

%   \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%     \begin{equation}
%       \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
%       -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1-k_2) u p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1+k_2) u p(u,t)\right)
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
%     \begin{equation}
%       \d u(t)=(k_1-k_2)u dt+\sqrt {(k_1+k_2)u} \d W.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение для средних}
%     \begin{equation}
%       \Dot{\avg{u}} = (k_1-k_2) \avg{u}.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
%     \begin{equation}
%       \dot{u} = (k_1-k_2)u.
%     \end{equation}
%   \end{block}
  
% \end{frame}

% \subsection{Ограниченный рост}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Ограниченный рост}

%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       u  \xrightarrow{k_1}2u   &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
%       u+u \xrightarrow{k_2} u  &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

% Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.

%   % Первое соотношение означает, что индивидуум, который съедает
%   % единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение
%   % описывает соперничество между индивидуами.

%   % Анологично вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:
%   % \begin{equation}
%   %   W(x|x',t)=t^+(x)'\delta_{x,x'+1} + t^-(x)'\delta_{x,x'-1}.
%   % \end{equation}
%   % где

%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \lambda_1= k_1u, \\
%       \lambda_2= k_2u^2.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}

%   Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

%   \break

%   % Далее, пользуясь формулой разложения Крамерса-Мойала, получим УФП
%   % для модели ограниченного роста популяций. Коэффициенты $a_i$:
%   % \begin{eqnarray}
%   %   \begin{aligned}
%   %     &\ a_1=\sum\limits_{x'}(x-x')W(x'|x)=k_1x-k_2x^2 \\
%   %     &\ a_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2W(x'|x)=k_1x+k_2x^2
%   %   \end{aligned}
%   % \end{eqnarray}

%   \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%     \begin{equation}
%       \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
%       -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1u-k_2u^2)p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1u+k_2u^2)p(u,t)\right)
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
%     \begin{equation}
%       \d x(t)=(k_1u-k_2u^2)\d t+\sqrt {(k_1u+k_2u^2)} \d W.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Уравнение для средних}
%     \begin{equation}
%       \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u} - k_2 \avg{u^2}.
%     \end{equation}
%   \end{block}

%   \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
%     \begin{equation}
%       \Dot{u} = k^1u-k^2u^2.
%     \end{equation}
%   \end{block}

% \end{frame}


\subsection{Модель <<хищник-жертва>>}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Модель <<хищник-жертва>>} 

  Введя обозначения $u$ ---
  жертва, $v$ --- хищник, $a$ --- пища жертв, можно записать возможные
  процессы:
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      &\ u+a  \xrightarrow{k_1} 2u &\   r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
      &\ u+v  \xrightarrow{k_2}2v &\   r_{\crd{i}}^{2}=(-1,1,0) \\
      &\ v \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(0,-1,0)
    \end{aligned}
  \end{equation}

Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,3}$, 

\begin{equation}
x^{\crd{i}}=\begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
\end{equation}

Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$

\begin{equation}
  \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_2 u v, \qquad
  \lambda_3=k_3 v
\end{equation}


\break

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
  \end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
  A^{\crd{i}}= 
  \begin{pmatrix}
    k_1au-k_2uv\\
    k_2uv - k_3v
  \end{pmatrix},
\end{equation}

\begin{equation}
  B^{\crd{i} \crd{j}} =
  \begin{pmatrix}
    k_1au+k_2uv & -k_2uv \\
    -k_2uv & k_2uv + k_3v
  \end{pmatrix}.
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
\begin{equation}
\d x^i = A^i (x^i) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^i) \d W^{\sigma},
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u v}, \\
\Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_3 \avg{v}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{u} = k_1au-k_2uv  \\
\Dot{v} = k_2uv - k_3v.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\end{frame}




% \subsection{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

% \begin{equation} 
% \begin{aligned}
% u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
% u+u &\ \xrightarrow{k_2}u &\ r_{\crd{i}}^{2}=(-1,0,0)  \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_3}2v &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,1,0) \\
% v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1,0)
% \end{aligned}
% \end{equation}
 
% Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

% \begin{equation}
%   \lambda_1(x)=k_1au, \quad  \lambda_2(x)=  k_2u^2, \quad
%   \lambda_3(x)=k_3uv, \quad  \lambda_4(x)=  k_4v.
% \end{equation}


% \break


% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
% \begin{equation}
% \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% A(x^k)= 
% \begin{pmatrix}
% au - k_1 u^2- k_2 u v \\
% k_2uv - k_3v
% \end{pmatrix}
% \end{equation}

% \begin{equation}
% B(x^k) = 
% \begin{pmatrix}
% k_1u^2+au+k_2uv & -k_2uv \\ 
% -k_2uv & k_2uv + k_3v 
% \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break


% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
% \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u}} =k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u^2} - k_3 \avg{u v} \\
% \Dot{\avg{v}} = k_3 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u} = k_1 au -k_2 u^2 - k_3 u v  \\
% \Dot{v} = k_3 u v - k_4 v.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}




% \subsection{Модель конкуренции}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Модель конкуренции}

% \begin{equation}
% \begin{aligned} 
% u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u  &\ r^1=(1,0,-1) \\
% u+u &\ \xrightarrow{k_{11}}u  &\ r^2=(-1,0,0) \\
% v+a &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r^3=(0,1,-1) \\
% v+v &\ \xrightarrow{k_{22}}v  &\ r^4=(0,-1,0) \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_{12}}v  &\ r^5=(-1,0,0) \\
% u+v &\ \xrightarrow{k_{21}}u  &\ r^6=(0,-1,0)
% \end{aligned}
% \end{equation}

% $k_1$, $k_2$ --- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.
% $k_{ij}$ --- коэффициенты  меж- и внутривидовой конкуренции.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,6}$, 

% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}

%  Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$


% \begin{eqnarray}
% \begin{aligned}
%   \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_{11}u(u-1), \qquad
%   \lambda_3=k_2 a v, \qquad  \\
% \lambda_4=  k_{22}v(v-1), \qquad  \lambda_5=  k_{12}uv, \qquad  \lambda_6=  k_{21}uv.
% \end{aligned}
% \end{eqnarray}

% \break

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
%   \end{equation}
% \end{block}
% где

% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
%   \begin{pmatrix}
%     k_1au-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
%     k_2av-k_{22}v^2-k_{21}uv
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}


% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
% \begin{pmatrix}
% k_1au+k_{11}u^2+k_{12}uv & 0 \\ 
% 0 & k_2av+k_{22}v^2+k_{21}uv 
% \end{pmatrix}.
% \end{equation}



% \break


% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
% \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma}.
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u}} =k_1  \avg{a u} - k_{11} \avg{u^2} - k_{12} \avg{u v} \\
% \Dot{\avg{v}} = k_2  \avg{a v} - k_{22} \avg{v^2} - k_{21} \avg{u v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u} = a_1u-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
% \Dot{v} = a_2v-k_{22}v^2-k_{21}uv.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}


% \end{frame}






% \subsection{Симбиоз}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%   \frametitle{Симбиоз}

%   \begin{equation}
%     \begin{aligned}
%       u+v &\ \xrightarrow{k_1} 2u+v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0) \\
%       u+v &\ \xrightarrow{k_2} 2v+u  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1) \\
%       u &\ \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0) \\
%       v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1).
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

%   % Первые два соотношения описывают симбиоз двух популяций,
%   % т.е. размножение индивидуума одной популяции возможно только при
%   % взаимодействии с индивидуумом другой.  Третье и четвертое
%   % соотношение описывают естественную смертность в
%   % популяциях\cite{lit3}.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,2}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.


% \begin{equation}
%   \lambda_1=k_{1}uv, \qquad  \lambda_2=  k_{2}uv, \qquad
%   \lambda_3=k_3u , \qquad  \lambda_4=  k_4v
% \end{equation}

% \break

% Уравнение Фоккера-Планка:

% \begin{equation}
%   \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
% \end{equation}

% где

% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
% \begin{pmatrix}
%     k_{1}uv-k_3u\\
%     k_{2}uv-k_4v
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
% \begin{pmatrix}
%     k_{1}uv+k_3u & 0 \\
%     0 & k_{2}uv+k_4v
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break


% Уравнение Ланжевена

% \begin{equation}
%   \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}

% где

% \begin{equation}
%   C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u v} - k_3 \avg{u}, \\
%       \Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение~\cite{bas}}
%   \begin{equation}
%     \begin{gathered}
%       \dot{u} = k_1 u v - k_3 u,  \\
%       \dot{v} = k_2 u v - k_4 v.
%     \end{gathered}
%   \end{equation}
% \end{block}

% \end{frame}









% \subsection{Взаимодействие трёх популяций}

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
% \frametitle{Взаимодействие трёх популяций}
% Модель состоит из трех популяций, одна из которых хищники, а две другие жертвы.


%  \begin{equation}
%     \begin{aligned} 
% u_1 + a &\ \xrightarrow{a_1}2u_1  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,0,-1) \\
% u_2+ a &\ \xrightarrow{a_2}2u_2  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1,0,-1) \\
% v+u_1 &\ \xrightarrow{k_1}2v  &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0,1,0) \\
% v+u_2 &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,-1,1,0) \\
% v &\ \xrightarrow{b}0  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,0,-1,0)
%     \end{aligned}
%   \end{equation}

% $a_1$, $a_2$ -- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.

% Здесь $\crd{i} = \overline{1,4}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,5}$,
% \begin{equation}
% x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u_1 \\u_2 \\v \\ a \end{bmatrix}
% \end{equation}
% Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

% \begin{equation}
% \begin{aligned}
%   \lambda_1=a_1 a u_1, \qquad  \lambda_2=  a_2 a u_2, \qquad
%   \lambda_3=k_{1}u_1v,  \\  \qquad  \lambda_4=k_{2}u_2v,  \qquad  \lambda_5=bv.
% \end{aligned}
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
%   \begin{equation}
%     \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
%   \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
%   A^{\crd{i}}= 
%   \begin{pmatrix}
%    a_1u_1-k_{1}u_1v\\
%  a_2u_2-k_{2}u_2v \\
%  k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv
%   \end{pmatrix},
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   B^{\crd{i} \crd{j}} =
%   \begin{pmatrix}
%     a_1u_1+k_{1}u_1v & 0 & -k_{1}u_1v\\ 
% 0 &  a_2u_2+k_{2}u_2v &  -k_{2}u_2v \\
%  -k_{1}v_1v & -k_{2}u_2v &  k_{1}u_1v +k_{2}u_2v+cv
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}


% \break

% \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
% \begin{equation}
%   \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
% \end{equation}
% \end{block}
% где
% \begin{equation}
% C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
% \end{equation}

% \break

% \begin{block}{Уравнение для средних}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{\avg{u_1}} = a_1 \avg{a u_1} - k_1 \avg{u_1 v}, \\
% \Dot{\avg{u_2}} = a_2 \avg{ a u_2} - k_2 \avg{u_2v}, \\
% \Dot{\avg{v}} = k_1 \avg{u_1 v} + k_2 \avg{u_2v} -c\avg{v}.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}

% \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
% \begin{equation}
% \begin{gathered}
% \Dot{u_1} = a_1u_1-k_{1}u_1v  \\
% \Dot{u_2} = a_2u_2-k_{2}u_2v  \\
% \Dot{v} = k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv.
% \end{gathered}
% \end{equation}
% \end{block}


% \end{frame}


\section{Литература}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Литература}
        \begin{thebibliography}{10} 
                %\beamertemplatebookbibitems 

                \beamertemplatearticlebibitems 
\bibitem[vol]{vol}
                Вольтерра В.
                \newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.}
                        
\bibitem[kol]{kol}
                Колмогоров А. Н.
                \newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
\bibitem[Базыкин А. Д.]{bas}
                Базыкин А. Д.
                \newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
                        
\bibitem[gr]{gr}
                Гардинер К. В. 
                \newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

\bibitem[gar]{gar}
                Калинкин А. В., Демидов С. А., Стрыгина Л. А.
                \newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
                
\bibitem[ga]{ga}
                Лукшин А. В., Смирнов С. Н.
                \newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
        \end{thebibliography}
\end{frame}

